% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=ALGORITHMIQUE~,numdoc=00,titre={Objectifs}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Année 2023/2024}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
%\lfoot{\pied{\ccbyncsa}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{Objectifs du module Algorithmique Appliquée}

\smallskip

\begin{cidee}[Compteur=false]
L'idée de cette \textit{fiche/activité} est de présenter, et ce dès le début de l'année, ce qui sera possible de faire au fur et à mesure des apprentissages sur l'algorithmique, et notamment en \calgpython.

\smallskip

Il n'est pas (forcément) question de comprendre dès maintenant les scripts (tant par leur contenu mathématique qu'algorithmique) suivants, mais ils serviront de référence lors des chapitres à venir !
\end{cidee}

\begin{ccadre}[Compteur=false]
On va prendre comme cadre les nombres premiers (qui seront étudiés en partie maths) et plus précisément :
\begin{itemize}
	\item on va déterminer les diviseurs d'un entier ;
	\item on va tester si un entier est premier ;
	\item on va déterminer les nombres premiers inférieurs à un entier donné ;
	\item on va créer une petite Interface Homme-Machine (IHM) pour interagir avec un utilisateur.
\end{itemize}
\end{ccadre}

\begin{calgo}[SousTitre={- fonction -}]
On commence donc par une \textsf{fonction} qui va \textit{déterminer} les diviseurs d'un entier donné en \textsf{paramètre} :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=14cm,Alignement=center,Filigrane,Titre={Fonction renvoyant la liste des diviseurs d'un entier n}]{}
def listediviseurs(n) :
	res = []
	for i in range(1,n+1) :
		if n % i == 0 :
			res.append(i)
	return res
\end{CodePiton}

\begin{python}
#fonction qui retourne la liste des diviseurs d'un entier
def listediviseurs(n) :
	res = []
	for i in range(1,n+1) :
		if n % i == 0 :
			res.append(i)
	return res
\end{python}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
listediviseurs(14)
listediviseurs(17)
listediviseurs(50)
\end{ConsolePiton}
\end{calgo}

\begin{calgo}[SousTitre={- fonction booléenne -}]
On passe ensuite à une \textsf{fonction booléenne} {qui renvoie \textsf{Vrai} ou \textsf{Faux}} suivant la primalité d'un entier donné en paramètre :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=14cm,Alignement=center,Filigrane,Titre={Fonction booléenne testant si un entier n est premier}]{}
def estpremier(n) :
	nbdiv = len(listediviseurs(n))
	if nbdiv == 2 :
		return True
	else :
		return False
\end{CodePiton}

\begin{python}
#fonction booléenne pour savoir si un entier n est premier
def estpremier(n) :
	nbdiv = len(listediviseurs(n))
	if nbdiv == 2 :
		return True
	else :
		return False
\end{python}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
estpremier(14)
estpremier(17)
estpremier(50)
\end{ConsolePiton}
\end{calgo}

\pagebreak

\begin{calgo}[SousTitre={- fonction -}]
C'est maintenant au tour d'une \textsf{fonction} renvoyant les nombres premiers inférieurs à un entier donné en \textsf{paramètre} :

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=14cm,Alignement=center,Filigrane,Titre={Fonction renvoyant la liste des nombres premiers inférieurs à un entier n}]{}
def listenombrepremiers(n) :
	res = []
	for i in range(1,n+1) :
		if estpremier(i) == True :
			res.append(i)
	return res
\end{CodePiton}

\begin{python}
def listenombrepremiers(n) :
	res = []
	for i in range(1,n+1) :
		if estpremier(i) == True :
			res.append(i)
	return res
\end{python}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
listenombrepremiers(14)
listenombrepremiers(17)
listenombrepremiers(50)
\end{ConsolePiton}
\end{calgo}

\begin{calgo}[SousTitre={- procédure -}]
On peut maintenant passer à la partie \textsf{procédure} qui permet une interaction (IHM) avec l'utilisateur.

\begin{CodePiton}[Style=Classique,Largeur=14cm,Alignement=center,Filigrane,Titre={Procédure d'exécution (IHM)}]{}
def exec() :
	choix = "o"
	while choix == "o" :
		n = -1
			while n <= 1 :
				n = int(input("Saisir un entier n, supérieur à 2 : "))
		if estpremier(n) == True :
			print(f"{n} est premier.")
		else :
			print(f"{n} n'est pas premier.")
		listeres = listenombrepremiers(n)
		print(f"La liste des entiers premiers <= à {n} est {listeres}.")
		print(f"Il y a donc {len(listeres)} entiers premiers <= à {n}.")
		choix = input("Recommencer [o/n] ? ")
\end{CodePiton}

\begin{python}
def exec() :
	print(f"Saisir un entier n, supérieur à 2 : {14}")
	print("14 n’est pas premier.")
	print(f"La liste des entiers premiers <= à {14} est {[2, 3, 5, 7, 11, 13]}.")
	print("Il y a donc 6 entiers premiers <= à 14.")
	print(f"Recommencer [o/n] ? {'o'} ")
	print(f"Saisir un entier n, supérieur à 2 : {1}")
	print(f"Saisir un entier n, supérieur à 2 : {-3}")
	print(f"Saisir un entier n, supérieur à 2 : {25}")
	print("25 n’est pas premier.")
	print(f"La liste des entiers premiers <= à {25} est {[2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23]}.")
	print("Il y a donc 9 entiers premiers <= à 25.")
	print(f"Recommencer [o/n] ? {'n'}")
\end{python}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
exec()
\end{ConsolePiton}
\end{calgo}

\vfill

\hfill\includegraphics[height=2.5cm]{dm04_pythonconding}\hfill~

\end{document}